大陸軍方論文 倡香港設「交通戰備辦公室」 徵用民間交通工具作軍用

浸會大學新聞系高級講師呂秉權在《明報》撰文，引述一篇由解放軍官員撰寫的論文，談及深圳與香港在軍事方面的融合，建議包括在香港設立「交通戰備辦公室」（交戰辦），在緊急時可要求民用交通工具作軍事用途。呂秉權相信，有關建議是想增加解放軍的震懾力；又指只要看看每天深港之間的運輸量，就明白港人遠遠低估內地未調動的軍事力量之數。一旦建議成真，「到時香港的高鐵、港珠澳大橋（南部戰區）、航空、碼頭和中港運輸等都可作軍事用途」。

呂解釋，軍方的交通運輸動員即是在戰、演習及特殊情況下，「有權統一組織和調用機關、團體、企業和個人的民用運輸工具、設施和人員作軍事用途，而一切擁有民用運輸能力的單位和個人應當義務配合」。

該論文題為《深港地區軍民一體化交通運輸動員體系構建》，由解放軍軍事交通學院講師周京京，聯同軍委後勤保障部李祖賢等人於今年初發表。內地現時已訂立體制和相關程序，「一旦香港出現緊急情況」可動員深圳軍區範圍內的民用運力。論文更透露，駐港解放軍已曾經嘗試動員香港的民用運力，舉例稱曾「動員大型國有企業進行油料保障」，但如何有效動員香港及外資企業的交通運力，還沒有完善的制度。

廣告
論文又指，深圳地理位置特殊，在「深港區域一體化發展的大趨勢下」擔當「協助維持香港地區安全穩定」更重要的的戰略任務。

論文提到建議背後的「基本原則」之一是實現「深港一體」，考慮到「體系構建要以提升深港地區軍交運輸綜合保障能力的實際需求為牽引，統籌考慮深港兩地政治制度、法律體系、經濟結構等因素，宜深則深、宜港則港，建成要素較全、銜接緊密，符合深港實際的交通運輸動員體系。」至於成立交戰辦，文中倡議「主要依托香港行政長官辦公室、運輸署、民航處、路政署等部門聯合組建」，駐港部隊亦會派員擔任辦公室的軍方代表。

廣告
呂秉權指出，若要在港實行此構思，就必須將有關的《國防動員法》和《民用運力國防動員條例》等法例列入《基本法》附件三，以作法律基礎。對於此項建議，呂有兩個疑問，包括解放軍在港已有6000多兵力和龐大的海陸空軍備，應付香港已綽綽有餘，為何「仍要調動香港的民用力量」？同時，深圳已有民間運力動員制度，論文可只論香港，為何要建立一個「深港軍民一體化交通運輸體系」？

渣架?仲話自己強國

佢要玩軍事入侵幾時都玩得㗎啦

支那聽日話取消一國兩制，都唔會有事發生

果D誠仔碼頭，政府機場咪比佢用囉

論文鳩噏無極限

嚇死我

以為佢話徵用 香港警察 做軍用

港🐷 我仲要去旅行架